\subsection{Oscillatore armonico}
\subsubsection{Moto traslazionale}
Il moto più semplice da introdurre è quello di una particella che si muove in uno spazio monodimensionale a potenziale costante. L'hamiltoniana di questa particella è:
$$\hat{H} = - \frac{\hbar^2}{2m} \partial_x^2$$
L'equazione di Scr\"odinger associata indipendente del tempo $\hat{H}\psi = \hat{E}\psi$ ha come soluzione:
$$\psi = A e^{i k x} + B e^{- i k x} \qquad k = \sqrt{\frac{2 m E}{\hbar^2}}$$
I coefficenti $A, B$ sono indicativi della direzione di moto della particella, ad esempio se la particella viaggia da destra a sinistra avrà sicuramente il coefficente $A = 0$, invece se viaggia da sinistra a destra avrà il coefficente $B = 0$.
Dal coefficente $k$ possiamo invece notare che:
$$k\hbar = \frac{\hbar}{\hbar} \sqrt{2 m E \hbar} = \frac{\hbar}{\hbar} \sqrt{2 m \frac{p^2}{2 m}} = p \qquad con \qquad E = \frac{p^2}{2m}$$
Riscrivendo la funzine di $\psi$ come
$$\psi = C \cos{kx} + D \sin{kx}$$
ovvero come
$$\psi = C \cos{\frac{p x 2 \pi}{h}} + D \sin{\frac{p x 2 \pi}{h}}$$
ne consegue che la lunghezza d'onda è $\lambda = \frac{2\pi}{k}$ e
$$p = \frac{h}{\lambda}$$
Quest'ultima relazione prende il nome di \myindex{relazione di de Broglie}.

\subsubsection{Densità di flusso}
Data una funzione d'onda $\Psi$ si definisce densità di flusso:
$$J_x = \frac{\hbar}{2mi}\left(\Psi^{\star} \frac{\partial \Psi}{\partial x} - \Psi \frac{\partial \Psi^{\star}}{\partial x}  \right)$$

\subsubsection{Pacchetto d'onde}
Un pacchetto d'onde è uno stato di energia imprecisa descrivibile dalla sovrapposizione di energie precise.
La funzione d'onda risulterà di ampiezza non nulla in una piccola regione dello spazio e nulla in qualunque altro posto.
Avrà come forma
$$\Psi(x, t) = \int g(k) \Psi_k(x, t) \, dk \qquad con \qquad \Psi_k(x, t) = A e^{ikx} e^{\frac{-i E_k t}{\hbar}}$$
dove $g(k)$ prenderà il nome di \myindex{funzione peso} e $\Psi_k$ sarà la famiglia d'onde che si sovrappongono per formare $\Psi$.

\subsubsection{Barriera di potenziale}
Classicamente una particella può superare una barriera di potenziale solo se la sua energia iniziale è superiore a quella del potenziale, in caso contrario la particella verrebbe riflessa. In meccanica quantistica la faccenda è più complessa. Vediamo ora come si comporta la particella a seconda che lo spessore della barriera sia infinito o finito.

\myparagraph{Parete di potenziale infinitamente spessa}
Prendiamo una regione dello spazio e dividiamola in due, la parte sinistra $(x < 0)$ che chiameremo \textit{Zona I} decidiamo avere potenziale $0$, mentre la parte destra $(x > 0)$ la nomineremo \textit{Zona II} ed avrà potenziale $V$. L'hamiltoniana dello spazio sarà:
$$H=\begin{cases} - \frac{\hbar^2}{2m} \partial_x^2, & \mbox{se } x<0 \mbox{ Zona I} \\ - \frac{\hbar^2}{2m} \partial_x^2 + V, & \mbox{se } x>0 \mbox{ Zona II}
\end{cases}$$
Consideriamo ora una particella libera che si muove da sinistra a desta con energia iniziale $E$, descriviamo la sua funzione d'onda nelle due zone:
\begin{equation}
\begin{aligned}
  \quad \mbox{Zona I: }  &\psi = Ae^{ikx} + Be^{-ikx} \qquad & con \qquad & k\hbar = \sqrt{2mE}\\
  \quad \mbox{Zona II: } &\psi = A'e^{ik'x} + B'e^{-ik'x} \qquad & con \qquad & k'\hbar = \sqrt{2m(E-V)}
\end{aligned}
\end{equation}
Nella seconda equazione $E - V < 0$ e qunque $k'$ risulta un numero immaginario, possiamo riscriverlo come $k' = i \kappa$ con $\kappa \in \mathbb{R}$ ed ottenere l'equazione:
$$\psi = A'e^{-\kappa'x} + B'e^{\kappa'x} \qquad  con \qquad \kappa\hbar = \sqrt{2m(E-V)}$$
A questo punto, sapendo che la particella non può stare nella \textit{Zona II}, teniamo l'esponenziale che tende a $0$ ed eliminiamo l'altro imponendo $B' = 0$. Per quanto velocemente tenda a $0$ l'esponenziale, rimarrà comunque una piccola probabilità di rinvenire la particella all'interno della barriera, questo effetto prende il nome di \myindex{penetrazione} e la distanza massima in cui si può trovare la particella all'interno della barriera è $\frac{1}{\kappa}$ e si chiama \myindex{profondità di penetrazione}.

\myparagraph{Parete di potenziale di spessore finito}
Prendiamo una regione dello spazio, questa volta la dividiamo in tre, la parte sinistra $(x < 0)$ e la parte destra $(x > L)$ che chiameremo rispettivamente \textit{Zona I} e \textit{Zona III} decidiamo avere potenziale $0$, mentre la parte centrale $(0 < x < L)$ la nomineremo \textit{Zona II} ed avrà potenziale $V$ dove $L$ è una lunghezza arbitraria finita. L'hamiltoniana dello spazio sarà leggermente diversa:
$$H=\begin{cases}
 - \frac{\hbar^2}{2m} \partial_x^2, & \mbox{se } x<0 \mbox{ Zona I} \\
 - \frac{\hbar^2}{2m} \partial_x^2 + V, & \mbox{se } 0<x<L \mbox{ Zona II} \\
 - \frac{\hbar^2}{2m} \partial_x^2, & \mbox{se } x>L \mbox{ Zona III}
\end{cases}$$
Descriviamo ancora una volta la funzione d'onda della nostra particella:
\begin{equation}
\begin{aligned}
  \quad \mbox{Zona I: }   &\psi = Ae^{ikx} + Be^{-ikx} \qquad     & con \qquad & k\hbar = \sqrt{2mE}\\
  \quad \mbox{Zona II: }  &\psi = A'e^{ik'x} + B'e^{-ik'x} \qquad & con \qquad & k'\hbar = \sqrt{2m(E-V)}\\
  \quad \mbox{Zona III: } &\psi = A''e^{ikx} + B''e^{-ikx} \qquad & con \qquad & k\hbar = \sqrt{2mE}
\end{aligned}
\end{equation}
Indichiamo con \myindex{onda entrante} un onda che si avvicina ad un bersaglio mentre \myindex{onda uscente} un onda che si allontana dal bersaglio. Classicamente nella \textit{Zona I} ci aspettiamo che l'onda entrante sia uguale all'onda uscente della \textit{Zona I} se $V > E$ oppure uguale a quella uscente dalla \textit{Zona III}. Nel nostro caso questo non è scontato, anzi bisogna analizzare una sovrapposizione di tutte le varie combinazioni. Gli unici vincoli che possiamo sfruttare sono le continuità nelle zone di contatto $ x = 0, x = L$ che sono: la continuità dell'ampiezza
$$A + B = A' + B'$$
$$A'e^{-\kappa L} + B'e^{\kappa L} = A''e^{ikL} + B''e^{-ikL}$$
e la continuità di pendenza
$$ikA - ikB = -\kappa A' + \kappa B'$$
$$-\kappa A'e^{-\kappa L} + \kappa B'e^{\kappa L} = ikA''e^{ikL} - ikB''e^{-ikL}$$
Da questo punto possiamo calcolarci le probabilità di rifflessione e di trasmissione dell'onda.
La \myindex{probabilità di riflessione} è data dal rapporto tra fra la densità di flusso riflessa e la densità di flusso incidente:
$$R = \frac{|B|^2}{|A|^2}$$
Analogamente la \myindex{probabilità di trasmissione} è data dal rapporto fra densità di fusso trasmessa e densità di flusso incidente:
$$P = \frac{|A''|^2}{|A|^2}$$
Si fa notare che $P = 1 - R$. Nonostante $E < V$ la particella può avere una $P \ne 0$ ovvero avere una certa probabilità di attraversare la barriera avendo comunque un energia inferiore ad essa, questa caratteristica prende il nome di \myindex{effetto tunnel}.

\subsubsection{Particella nella scatola}
Prendiamo in considerazione il problema di una particella vincolata a muoversi in una \myindex{buca quadrata unidimensionale}, dividiamo quindi lo spazio in tre zone: nella prima $x < 0$ e nella terza zona $L < x$ il potenziale è $+\infty$ mentre vale $0$ nella rimanente $0 < x < L$. L'hamiltoniana del sistema è:
$$H=\begin{cases}
 - \frac{\hbar^2}{2m} \partial_x^2 + V, & \mbox{se } x<0   \\
 - \frac{\hbar^2}{2m} \partial_x^2,     & \mbox{se } 0<x<L \\
 - \frac{\hbar^2}{2m} \partial_x^2 + V, & \mbox{se } x>L
\end{cases} \qquad con \qquad V = +\infty$$
Seguono due considerazioni, la prima e che la funzione d'onda della particella si annulla ovunque tranne che nella regione $0 < x < L$, ovvero, dove la particella è libera di muoversi, la seconda e che il moto della particella sarà un moto traslazionale libero. La funzione d'onda risulterà avere una forma
$$\psi(x) = C \cos{kx} + D \sin{kx} \qquad k\hbar = \sqrt{2mE}$$
con condiziondi di contorno $\psi(0) = 0$ e $\psi(L) = 0$. Applicando la prima condizione otteniamo $\psi(0) = C$ e quindi risulta che $C = 0$. Applicano la seconda condizione abbiamo $\psi(L) = D \sin(kL) = 0$ dove escludiamo $D = 0$ perché soluzione banale e porterebbe la funzione d'onda ad essere nulla. Rimane come soluzione annullare la funzione seno imponendo $k = \frac{n\pi}{L}$ con $n = 1, 2, ...$. Il numero intero $n$ prende il nome di \myindex{numero quantico}. Rimane da esprimere l'energia $E = \frac{k^2 \hbar^2}{2m}$ in funzione di $n$ come:
$$E_n = \frac{n^2 \hbar^2 \pi^2}{2 m L^2} = \frac{n^2 h^2}{8 m L^2} \qquad con \qquad n = 1, 2, ...$$
Da questa ultima formula si nota che l'energia non è libera di scegliere tutti i valori ma solo un sottoinsieme che dipende da $n$, questa caratteristica si chiama \myindex{quantizzazione}.

\subsubsection{La soluzione dell'oscillatore}
Un oscillatore è costituito da una particella che si muove periodicamente attorno ad una posizione di equilibrio soggetto da una forza di richimo. Nell'oscillatore armonico unidimensionale la forza di richiamo è $F(x) = -kx$ dove $k$ prende il nome di \myindex{costante di forza}. Sapendo che il potenziale è legato alla forza mediante la formula $F(x) = -\partial_x V$ possiamo ricavarci la sua funzione:
$$V(x) = \frac{1}{2}kx^2$$
Due cose che si possono notare dalla formula sono: il \myindex{potenziale parabolico} è simmertico e il suo asse di simmetria è nel punto $x = 0$, il punto di simmetria è anche il punto di minimo del potenziale e corrisponde a $V(0) = 0$.
L'hamiltoniana dell'oscillatore è
$$H = - \frac{\hbar^2}{2m} \partial_x^2 + \frac{1}{2}kx^2$$
che sostituendola nell'equazione di Schr\"odinger otteniamo:
$$- \frac{\hbar^2}{2m} \partial_x^2\psi + \frac{1}{2}kx^2\psi = E\psi$$
Risolviamo questa equazione partendo dal semplificarla applicando le seguenti sostituzioni
$$y = x\sqrt{\frac{m\omega}{\hbar}} \qquad \lambda = \frac{E}{(\hbar \omega / 2)} \qquad \omega = \sqrt{\frac{k}{m}}$$
sostituieamo ed otteniamo
$$-\lambda \psi = (\partial_y + y)(\partial_y - y)\psi$$
Introduciamo ora due nuovi operatori l'\myindex{operatore di creazione} $\hat{a}^{\dagger}$ e l'\myindex{operatore di annichilimento} $\hat{a}$:
$$\hat{a} = \frac{1}{\sqrt{2}}(\partial_y + y) \qquad \hat{a}^{\dagger} = \frac{1}{\sqrt{2}}(\partial_y - y)$$
Possiamo ora riscirvere l'equazione di Schr\"odinger come:
$$\hat{a}\hat{a}^{\dagger}\psi_{\lambda} = -\frac{1}{2}(\lambda + 1) \psi_{\lambda}$$
o equivalentemente:
$$\hat{a}^{\dagger}\hat{a}\psi_{\lambda} = -\frac{1}{2}(\lambda - 1) \psi_{\lambda}$$
Da qui possiamo ricavarci queste due equazioni:
$$\hat{a}\hat{a}^{\dagger}\hat{a}\psi_{\lambda} = -\frac{1}{2}(\lambda - 1) \hat{a}\psi_{\lambda}$$
$$\hat{a}^{\dagger}\hat{a}\hat{a}\psi_{\lambda} = -\frac{1}{2}(\lambda - 3) \hat{a}\psi_{\lambda}$$
sapendo che $[\hat{a}, \hat{a}^{\dagger}] = 1$ ovvero che $\hat{a}\hat{a}^{\dagger} = \hat{a}^{\dagger}\hat{a} - 1$ segue immediatamente che:
$$\hat{a}^{\dagger}\hat{a}\psi_{\lambda-2} = -\frac{1}{2}(\lambda - 3) \psi_{\lambda-2}$$
Osservando le ultime due equazioni notiamo che $\hat{a}\psi_{\lambda} \propto \psi_{\lambda-2}$, da qui si intuisce che applicando ripetutamente l'operatore possiamo generare le funzioni d'onda corrispondenti ai livelli di energia di $\lambda-4$, $ \lambda-6$, ... fino ad arrivare al livello più basso, ovvero per $\psi = 0$ da qui il nome di operatore di annichilimento.
Analogo discorso per l'operatore di creazione con i livelli di energia $\lambda+2$, $ \lambda+4$, .... Per capire la forma della nostra funzione di energia partiamo dal livello più basso dove vale $\hat{a}^{\dagger}\hat{a}\psi_{min} = 0$ di conseguenza vale:
$$\hat{a}^{\dagger}\hat{a}\psi_{min} = -\frac{1}{2}(\lambda_{min}-1)\psi_{min} \qquad con \qquad \lambda_{min} = 1$$
Ora possiamo scrivere la nostra funzione di energia come
$$E_n = \frac{\hbar\omega(2n+1)}{2} \qquad con \qquad n = 0, 1, ...$$
La funzione d'onda prenderà la forma di una funzione gaussiana a campana:
$$\psi_n = N_n H_n(y)e^{-\frac{1}{2}y^2} \qquad y = \frac{x}{\alpha} \qquad \alpha = \left(\frac{\hbar^2}{mk}\right)^{\frac{1}{4}}$$
dove $H_n$ sono dei polinomi particolari chiamati \myindex{polinomi di Hermite}.
